\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\usepackage{times}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}

\usepackage{listings}
\usepackage{setspace}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
%% Based on the original theme by Matthias Vogelgesang

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{listings}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}
\lstset{ frame=Ltb,
framerule=0pt,
aboveskip=0.5cm,
framextopmargin=3pt,
framexbottommargin=3pt,
framexleftmargin=0.4cm,
framesep=0pt,
rulesep=.4pt,
backgroundcolor=\color{backgroundColour},
rulesepcolor=\color{black},
%
stringstyle=\ttfamily,
showstringspaces = false,
basicstyle=\small\ttfamily,
commentstyle=\color{gray45},
keywordstyle=\bfseries,
%
numbers=left,
numbersep=15pt, 
numberstyle=\tiny,
numberfirstline = false,
breaklines=true,
}

\lstdefinestyle{CStyle}{
    backgroundcolor=\color{backgroundColour},   
    commentstyle=\color{mGreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{mGray},
    stringstyle=\color{mPurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=C
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
{\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{consola}
{basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
backgroundcolor=\color{gray97},
}

\lstdefinestyle{C}
{language=C,
}


\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}

\definecolor{mGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mPurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{CanvasBG}{HTML}{FAFAFA}

% From the official style guide
\definecolor{UnccGreen}{HTML}{00703C}
\definecolor{UnccGold}{HTML}{B3A369}
\definecolor{UnccLightGreen}{HTML}{C3D7A4}
\definecolor{UnccYellow}{HTML}{F0CB00}
\definecolor{UnccOrange}{HTML}{F3901D}
\definecolor{UnccLightYellow}{HTML}{FFF6DC}
\definecolor{UnccBlue}{HTML}{00728F}
\definecolor{UnccPink}{HTML}{DE3A6E}
\definecolor{White}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{LightGray}{HTML}{DDDDDD}

% Supporting Color Palette
\definecolor{WarmGray}{HTML}{696158}
\definecolor{StoneGray}{HTML}{717C7D}
\definecolor{DarkGreen}{HTML}{2C5234}
\definecolor{LightGreen}{HTML}{509E2F}
\definecolor{BrightGold}{HTML}{F0CB00}

% Screamers
\definecolor{Royal}{HTML}{72246C}
\definecolor{Ocean}{HTML}{006BA6}
\definecolor{Flash}{HTML}{B52555}
\definecolor{Citrus}{HTML}{FFB81C}
\definecolor{Spring}{HTML}{CEDC00}

% Serenity
\definecolor{Garden}{HTML}{B7CE95}
\definecolor{Sand}{HTML}{F0E991}
\definecolor{Bloom}{HTML}{F1E6B2}
\definecolor{Clay}{HTML}{B7B09C}
\definecolor{Cloud}{HTML}{BAC5B9}

% Set colors here
\setbeamercolor{frametitle}{bg=UnccGreen}
\setbeamercolor{progress bar}{bg=BrightGold, fg=UnccGreen}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=Flash}

\setbeamercolor{block title}{bg=LightGreen, fg=White}
\setbeamercolor{block title example}{bg=Ocean, fg=White}
\setbeamercolor{block title alerted}{bg=Citrus, fg=White}
\setbeamercolor{block body}{bg=CanvasBG}

\metroset{titleformat=smallcaps, progressbar=foot}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UNCC Theme Adjustments %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\title{Microprocesamiento I}
\subtitle{Microcontroladores}
% \date{\today}
\date{}
\author{Diego Andrés Restrepo Leal\\ \texttt{diegorestrepoal@unimagdalena.edu.co}}
\institute{Programa de ingeniería electrónica\\ Facultad de ingeniería\\ Universidad del Magdalena}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Tabla de contenido}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents%[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Diragrama de pines}
\begin{frame}{Diagrama de pines}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.85\textwidth]{pic.png} 
	\caption{Diagrama de pines del PIC16F887.}
	 \label{fig:Pines}
\end{figure}
\end{frame}
\section{Módulo CCP}
\begin{frame}{Modulo CCP (Captura, Comparador y PWM)}
\textbf{Consultar:} Pág. 125 del pdf del Data Sheet.\\
El módulo CCP permite cronometrar y controlar diferentes eventos. 
\begin{itemize}
	\item Captura: Permite cronometrar la duración de un evento.
	\item Comparador: Permite activar un evento externo cuando ha expirado una cantidad de tiempo predeterminado.
	\item PWM (Pulse Width Modulation): Puede generar una señal modulada por ancho de pulso con un ciclo de trabajo variable.
\end{itemize}
Para realizar lo anterior, se usan diferentes fuentes de temporizador como se muestra en la tabla \ref{table:RecursosCCP}.
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{table}[!h]
	\centering
	
	\caption{Módulo CCP y recursos del temporizador.}
	\label{table:RecursosCCP}

        \scalebox{1}{

		\begin{tabular}[b]{ c c }
		\hline 
	    \textbf{Modo} & \textbf{Recurso de temporizador}\\ 
		\hline 
		Captura & Timer1\\ 
		Comparador & Timer1\\ 
		PWM & Timer2\\
		\hline 
		\end{tabular}} 
		
\end{table}	

\textbf{Importante:} El PIC16F887 posee dos módulos CCP (CCP1 y CCP2) ambos son idénticos en funcionamiento, con la salvedad que las funcionalidades de PWM mejorado sólo se encuentran en CCP1.
\end{frame}
\subsection{Módulo CCP1}
\begin{frame}{Módulo CCP1}
\textbf{Consultar:} Pág. 126 del pdf del Data Sheet.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=1.0\textwidth]{CCP1CON.png} 
	\caption{Registro CCP1CON.}
	\label{fig:CCP1CON}
\end{figure}
\end{frame}
\subsection{Módulo CCP2}
\begin{frame}{Módulo CCP2}
\textbf{Consultar:} Pág. 127 del pdf del Data Sheet.\\
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=1.0\textwidth]{CCP2CON.png} 
	\caption{Registro CCP2CON.}
	\label{fig:CCP1CON}
\end{figure}
\end{frame}
\section{Modo captura}
\begin{frame}{Modo captura (Cronometrar eventos)}
\textbf{Consultar:} Pág. 128 del pdf del Data Sheet.\\
	\begin{itemize}
		\item El par de registros CCPRxH, CCPRxL capturan el valor de 16 bits del registro TMR1 (timer 1) cuando ocurre un evento en el pin CCPx.
		\item  Un evento en el pin CCPx se define como:
		\begin{itemize}
			\item Flanco de bajada:		(1 -> 0).
			\item Flanco de subida:		(0 -> 1).
			\item 4 flancos de subida:	(0 -> 1).
			\item 16 flancos de subida:	(0 -> 1).
		\end{itemize}
		\item Los eventos se configura mediante los bits CCPxM <3:0> del registro CCPxCON.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Al realizar una captura, se pone en 1 el bit de bandera de solicitud de interrupción CCPxIF del registro PIRx.
		\item La bandera de interrupción debe borrarse en el software. 
		\item Si se produce otra captura antes de que se lea el valor en los registros CCPRxH, CCPRxL, el valor capturado anteriormente se sobrescribe con el nuevo valor capturado (ver figura \ref{fig:CaptureMode}).
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.95\textwidth]{Capture_mode.png} 
	\caption{Diagrama de bloques del modo captura.}
	\label{fig:CaptureMode}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Configuración del pin}
	\begin{itemize}
		\item En el modo de captura, el pin CCPx debe configurarse como una entrada estableciendo el bit de control TRIS asociado.
		%\item Ver figura \ref{fig:Pines} para determinar cuales son los pines CCPx.
	\end{itemize}
\textbf{Nota:} Si el pin CCPx está configurado como una salida, una escritura en el puerto puede causar una condición de captura.\\

\end{frame}
\begin{frame}{Seleccionar el modo de Timer1}
	\begin{itemize}
		\item El Timer1 debe estar funcionando en modo de temporizador o en modo de contador síncrono para que el módulo CCP pueda usar la función de captura. 
		\item Si Timer1 esta en el modo contador asincrónico, es posible que la operación de captura no funcione.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Interrupción}
%Si se produce un cambio en el modo captura, por ejemplo de flanco de bajada (cada 4 flancos), se puede generar una interrupción %de captura falsa. 
%	\begin{itemize}
%		\item Se debe mantener limpio el bit de habilitación de interrupciones CCPxIE del registro PIEx para evitar falsas interrupciones.
%		\item  Se debe borrar el bit del indicador de interrupción CCPxIF del registro PIRx después de cualquier cambio en el modo de funcionamiento.
%	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item Cuando se cambia el modo de captura, se puede generar una interrupción de captura falsa.
		\item Se debe mantener limpio el bit CCPxIE del registro PIEx para evitar falsas interrupciones.
		\item Se debe borrar el bit del indicador de interrupción CCPxIF del registro PIRx después de cualquier cambio en el modo de funcionamiento.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Prescaler}
Mediante el uso de prescaler se puede alcanzar una resolución más precisa sobre las señales de entrada.
	\begin{itemize}
		\item Se cuenta con cuatro configuraciones de prescaler especificadas por los bits CCPxM <3:0> del registro CCPxCON. 
		\item Siempre que el módulo CCP se apaga o no está en modo de captura, se borra el contador del prescaler.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Cualquier reinicio borrará el contador del prescaler.
		\item Cambiar de un prescaler de captura a otro, no borra el prescaler lo que puede generar una falsa interrupción. 
		\item Para evitar esta operación inesperada, se debe apagar módulo borrando el registro CCPxCON antes de cambiar el prescaler.
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{Modo comparador}
\begin{frame}{Modo comparador (Activar eventos)}
\textbf{Consultar:} Pág. 129 del pdf del Data Sheet.\\
El valor del registro CCPRx de 16 bits se compara constantemente con el valor de los registros TMR1. Cuando ocurre una coincidencia, el módulo CCPx puede:
	\begin{itemize}
		\item Alternar el estado de la salida CCPx.
		\item Poner en 1 la salida CCPx.
		\item Limpiar la salida CCPx.
		\item Genera el disparo de un evento especial.
		\item Generar una interrupción de software.
	\end{itemize}
La acción en el pin se basa en el valor de los bits de control CCPxM <3:0> del registro CCPxCON. Todos los modos de comparación pueden generar una interrupción (Ver figura \ref{fig:CompareMode}).
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.70\textwidth]{Compare_mode.png} 
	\caption{Diagrama de bloques del modo comparador.}
	\label{fig:CompareMode}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Configuración del pin}
Se debe configurar el pin CCPx como salida poniendo a 0 el bit TRIS asociado.\\
\textbf{Nota:} Borrar el registro CCPxCON forzará el valor del latch de salida de comparación CCPx al nivel bajo predeterminado. Este latch no es el mismo que el de los datos PORT I/O.
\end{frame}
\begin{frame}{Seleccionar el modo de Timer1}
	\begin{itemize}
		\item El Timer1 debe estar funcionando en modo de temporizador o en modo de contador síncrono para que el módulo CCP pueda usar la función de captura. 
		\item Si Timer1 esta en el modo contador asincrónico, es posible que la operación de captura no funcione.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Interrupción}
Cuando se elige el modo generar interrupción de software\\ (CCPxM<3:0> = 1010), el módulo CCPx no garantiza el control del pin CCPx.
\end{frame}
\begin{frame}{Disparador de eventos especiales}
Cuando se elige el modo disparador de eventos especiales\\ (CCPxM<3:0> = 1011), el módulo CCPx hace lo siguiente:
	\begin{itemize}
		\item Resetea el Timer1.
		\item Inicia la conversión A/D si el módulo ADC está habilitado.
	\end{itemize}
El módulo CCPx no garantiza el control del pin CCPx en este estado.
\end{frame}
\begin{frame}
  
	\begin{itemize}
		\item La salida del disparador de evento especial del CCP se obtiene inmediatamente después de una coincidencia entre los registros TMR1H, TMR1L y CCPRxH, CCPRxL.
		\item Los registros TMR1H, TMR1L no se resetean hasta el próximo flanco ascendente del reloj Timer1. Esto permite que CCPRxH, CCPRxL proporcionen efectivamente un marcador de acción para Timer1.		
	\end{itemize}
\end{frame}
\section{PWM}
\begin{frame}{PWM (Pulse-Width Modulated)}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.65\textwidth]{signal_PWM.jpg} 
	\caption{Señal PWM.}
	\label{fig:CCP1CON}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{PWM (Pulse-Width Modulated)}
\textbf{Consultar:} Pág. 130 del pdf del Data Sheet.\\
	\begin{itemize}
		\item El modo PWM genera una señal modulada por ancho de pulso en el pin CCPx. 
		\item El ciclo de trabajo, el período y la resolución se determinan mediante los siguientes registros:
		\begin{itemize}
			\item PR2
			\item T2CON
			\item CCPRxL
			\item CCPxCON
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item La salida PWM puede poseer una resolución de hasta 10 bits en el pin CCPx.
		\item El TRIS para ese pin debe estar habilitado como salida.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.55\textwidth]{PWM_mode.png} 
	\caption{Diagrama de bloques simplificado del modo PWM.}
	\label{fig:PWMMode}
\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[angle=0, width=0.95\textwidth]{PWM_output.png} 
	\caption{Salida de PWM.}
	\label{fig:PWMOutput}
\end{figure}
\end{frame}
\subsection{Período PWM}
\begin{frame}{Período PWM: ¿Qué periodo (1/frecuencia) voy a usar?}
El período PWM está dado por el registro PR2 de Timer2 y se puede calcular usando la fórmula \ref{PWMFormula}.
\begin{equation}\label{PWMFormula}
PWM\_periodo = [(PR2) + 1]*4*T_{osc}*(TMR2\_valor\_prescale)
\end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}
Cuando TMR2 es igual a PR2, los siguientes tres eventos ocurren en el siguiente ciclo de incremento:
	\begin{itemize}
		\item TMR2 se borra.
		\item El pin CCPx está en 1. (Excepción: PWM ciclo = 0\%, el pin no se establecerá en 1).
		\item El ciclo de trabajo de PWM está fijado desde CCPRxL a CCPRxH.
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Ciclo de trabajo del PWM}
\begin{frame}{Ciclo de trabajo del PWM}
	\begin{itemize}
		\item El ciclo de trabajo de PWM se especifica escribiendo un valor de 10 bits en varios registros: registro CCPRxL y bits DCxB<1:0> del registro CCPxCON.
		\item El CCPRxL contiene los ocho MSbs y los bits DCxB<1:0> del registro CCPxCON contienen los dos LSbs.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Los bits CCPRxL y DCxB<1:0> del registro CCPxCON se pueden escribir en cualquier momento. El valor del ciclo de trabajo no se fija en CCPRxH hasta que se completa el período (es decir, se produce una coincidencia entre los registros PR2 y TMR2).
		\item Al usar PWM, el registro CCPRxH es de solo lectura.
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Ejemplo}
\begin{frame}{Ejemplo}
Se requiere generar una señal PWM de $10KHz$ y un ciclo útil de $75\%$.\\
Para obtener la frecuencia PWM deseada, se debe despejar la ecuación \ref{PWMFormula} de la siguiente manera:

\[ PR2 = \frac{PWM\_periodo}{4*T_{osc}*(TMR2\_valor\_prescale)} -1 \]

Donde:
\begin{itemize}
	\item $PWM\_periodo = \frac{1}{PWM\_frecuencia} = \frac{1}{10KHz} = 100\mu s$
	\item $T_{osc} = \frac{1}{F_{osc}} = \frac{1}{4MHz} = 25\mu s$
	\item $TMR2\_valor\_prescale = 1$
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}
Reemplazando:
\[ PR2 = \frac{100\mu s}{(4)(25\mu s)(1)} -1 = 99\]

De acuerdo a lo anterior para obtener una frecuencia de PWM de $10KHz$ el valor de PR2 debe ser igual a 99. 
\end{frame}
\begin{frame}
Para obtener el porcentaje de ciclo útil del $100\%$ se puede seguir la siguiente ecuación:

\begin{equation}\label{CicloUtil100}
PWM\_ciclo\_util\_100\% = \frac{F_{osc}*PWM\_periodo}{TMR2\_valor\_prescale}
\end{equation}

Al reemplazar los valores en la ecuación \ref{CicloUtil100} se obtiene:
\[ PWM\_ciclo\_util\_100\% = \frac{(4MHz)(100\mu s)}{(1)} = 400 \]
\end{frame}

\begin{frame}
Como $400$ representa el valor del ciclo útil del $100\%$ se puede emplear una regla de tres directa para obtener el valor que representa el $75\%$:\\
 \[ PWM\_ciclo\_util\_75\% = \frac{(75\%)(400)}{(100\%)} = 300 \]
 
\textcolor{blue}{\href{https://gitlab.com/diegorestrepo/microprocesamiento1/-/tree/master/ejemplos_PIC/ejemplo_13_PWM}{Ejemplo: Ir a gitlab.}}
\end{frame}
\section{Ejercicios}
\begin{frame}{Ejercicio 06}
Desarrolle una señal de PWM con cada uno de los siguientes requerimientos, detalle el procedimiento:
\begin{enumerate}
	\item Frecuencia PWM de $10KHz$ y un ciclo útil de $10\%$.
	\item Frecuencia PWM de $300KHz$ y un ciclo útil de $50\%$.
	\item Frecuencia PWM de $2.5KHz$ y un ciclo útil de $25\%$.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Ejercicio 07}
Desarrolle un sistema para variar la intensidad de la iluminación de un led, en función de los valores de un potenciometro.
\end{frame}

\end{document}
